\section{Matice: součin matic, regulární matice, inverzní matice a její výpočet, vlastní čísla matice a jejich výpočet, diagonalizace matice.}
\textcolor{red}{\textbf{jestě trochu doladit ty vlastní čísla a diagonalizaci matice}}
\begin{definition}
	Nechť $m, n \in N$. Uspořádaný soubor $mn$ čísel zapsaný do tabulky	o $m$ řádcích a $n$ sloupcích nazýváme matice typu $m \times n$. Matice obvykle značíme	takto:
		$$
	\begin{pmatrix}
	a_{11}& a_{12} &  \dots  & a_{n1} \\
	a_{21} & a_{22} &  \dots  & a_{n2}\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	a_{m1} & a_{m2} &  \dots  & a_{mn}
	\end{pmatrix}
	$$
	kde $a_{ij}$ jsou prvky matice (někdy je značíme taky jako $\mathbb{A}_{ij}$ a nazýváme je $ij$té prvky). Číslu $i$ říkáme řádkový a číslu $j$ sloupcový index.
	
	Množinu všech matic typu $m \times n$ (s reálnými prvky) značíme $R^{m,n}$. Jako	$\mathbb{A}_{:j} \in R^{m,1}$ značíme $j$tý sloupec matice $\mathbb{A}$:

	$$ 
		\mathbb{A}_{:j}=	\begin{pmatrix}
		a_{1j} \\
		a_{2j}\\
		\vdots  \\
		a_{mj} 
		\end{pmatrix}
	$$
	Podobně $\mathbb{A}_{i:} \in R^{1,n}$ značí $i$tý řádek matice $\mathbb{A}$:
	$$ \mathbb{A}_{i:} = \begin{pmatrix}
	a_{i1} & a_{i2} & \dots  a_{in} 
	\end{pmatrix}$$
\end{definition}

\begin{definition}
	Buďte $m, n, p \in N, \mathbb{A} \in R^{m,n}$ matice s prvky $a_{ij}$ a $B \in R^{	n,p}$ matice s prvky $b_{ij}$ . Součinem matic $\mathbb{A}$ a $\mathbb{B}$ je matice $\mathbb{D} \in R^{m,p}$ s prvky $d_{ij}$ , pro kterou platí
	$$
	d_{ij} = \sum_{k=1}^{n} a_{ik}b_{kj}
	$$
	značíme $\mathbb{D} = \mathbb{A}\mathbb{B}$
\end{definition}
\begin{definition}
	Nechť $m, n, s, t \in N$. Pro libovolné matice $\mathbb{A} \in R^{m,n}$, $\mathbb{B} \in R^{n,s}$ a $\mathbb{D} \in R^{s,t}$ platí
	$$ \mathbb{A}(\mathbb{B}\mathbb{D}) = (\mathbb{A}\mathbb{B})\mathbb{D}$$
\end{definition}
\begin{definition}[Maticový zápis soustavy lineárních rovnic]
	Nechť $m, n \in N, \mathbb{A} \in R^{m,n}, b \in R^m$. Rovnici
	$$ \mathbb{A}x=b$$
	nazýváme soustavou $m$ lineárních rovnic pro $n$ neznámých $x_1, x_2, \dots , x_n$. Vektor 
		$$ 
	x=	\begin{pmatrix}
	x_{1} \\
	x_{2}\\
	\vdots  \\
	x_{n} 
	\end{pmatrix}
	$$
	nazýváme vektorem neznámých a vektor $b^T = \begin{pmatrix}
	b_{1} & b_{2} & \dots  b_{n} 
	\end{pmatrix}$ vektorem pravých	stran.
	Matici $\mathbb{A}$ nazýváme maticí soustavy a matici 
			$$ 
	\begin{pmatrix}
	\mathbb{A} | b \end{pmatrix} = 	\left(\begin{array}{cccc|c}
	a_{11}& a_{12} &  \dots  & a_{n1} & b_1 \\
	a_{21} & a_{22} &  \dots  & a_{n2}& b_2\\
	\vdots & \vdots & \ddots  & \vdots& \vdots\\
	a_{m1} & a_{m2} &  \dots  & a_{mn}& b_n
	\end{array}\right)
	$$
	rozšířenou maticí soustavy. Je-li $b = 0 \in R^m$, mluvíme o homogenní soustavě.
	Soustava $\mathbb{A}x = \emptyset$ je přidruženou homogenní soustavou lineárních rovnic k soustavě $\mathbb{A}x = b$. Množinu všech řešení soustavy $\mathbb{A}x = b$ značíme $S$ a množinu řešení přidružené	homogenní soustavy $S_0$.

\end{definition}

\begin{definition}
	\textbf{Jednotkovou maticí} $n$tého řádu rozumíme čtvercovou matici $\mathbb{E} \in T^{n,n}$ splňující
	$$ \mathbb{E}_{ij} = \delta_{ij}, i,j \in \hat{n} $$ 
	\textbf{Diagonální maticí} $n$tého řádu nazveme libovolnou čtvercovou matici $\mathbb{A} \in T^{n,n}$ splňující
	$$
		i\not= j \implies A_{ij} = 0
	$$
	\textbf{Diagonálou} čtvercové matice $\mathbb{A} \in T^{n,n}$ nazveme vektor ($\mathbb{A}_{11}, \mathbb{A}_{22}, \dots , \mathbb{A}_{nn}) \in T^n$.

\end{definition}
\begin{definition}
	Buď$ \mathbb{A} \in T^{n,n}$. Existuje-li matice $\mathbb{B} \in T^{n,n}$ taková, že platí
		$$ \mathbb{A}\mathbb{B}=\mathbb{B}\mathbb{A}=\mathbb{E} $$
		nazýváme matici $\mathbb{A}$ \textbf{regulární} a $\mathbb{B}$ \textbf{inverzní} maticí k matici $\mathbb{A}$. Značíme $\mathbb{B} = \mathbb{A}^{-1}$. Pokud $\mathbb{A}$ není regulární, nazýváme matici $\mathbb{A}$ \textbf{singulární}.

\end{definition}
\begin{definition}
	Nechť $\mathbb{A}, \mathbb{B} \in T^{n,n}$ jsou regulární, potom $\mathbb{AB}$ je také regulární a platí
	$$ (\mathbb{AB})^{-1} = \mathbb{B}^{-1}\mathbb{A}^{-1}.$$
	
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:def1}
	Buď $\mathbb{A} \in T^{n,n}$. Následující tvrzení jsou ekvivalentní.
	\begin{itemize}
		\item[$(i)$] $\mathbb{A}$ je regulární.
		\item[$(ii)$] Soubor řádků matice $\mathbb{A}$ je LN.
		\item[$(iii)$] $h(\mathbb{A}) = n$.
		\item[$(iv)$] $\mathbb{A} \sim \mathbb{E}$.
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}[Ověření regularity a nalezení inverzní matice]
	Ověřte, zda je matice regulární a pokud je, nalezněte k ní matici inverzní $\mathbb{A}^{-1}$
	\begin{enumerate}
		\item Hledáme matici $\mathbb{A}^{-1}$ s vlastností $\mathbb{A}^{-1}\mathbb{A} = \mathbb{A}\mathbb{A}^{-1} = \mathbb{E}$.
		\item Doplněním zadané matice o jednotkovou matici stejného rozměru sestavme
		dvoublokovou rozšířenou matici $(\mathbb{A} | \mathbb{E}) \in T^{n,2n}$.
		\item Na celou $(\mathbb{A} | \mathbb{E})$ používáme řádkové úpravy GEM, pro libovolnou posloupnost řádkových úprav realizovaných regulární maticí $\mathbb{P}$ pak platí
		$$ (\mathbb{A} | \mathbb{E}) \sim (\mathbb{PA} | \mathbb{PE}) = (\mathbb{PA} | \mathbb{P}).$$
		Díky větě \ref{def:def1} platí, že levý blok $\mathbb{A}$ je možné převést na jednotkovou matici právě tehdy, když je $\mathbb{A}$ regulární. Vznikne-li při úpravách $\mathbb{A}$ na horní stupňovitý tvar nulový řádek, pak $\mathbb{A}$ je singulární a inverze neexistuje.
		\item Je-li  $\mathbb{A}$ regulární, pak pro úpravy $\mathbb{p}$ vedoucí k převedení levého bloku matice $(\mathbb{A} | \mathbb{E})$ na jednotkovou matici platí $\mathbb{P} = \mathbb{A}^{-1}$, tedy
		$$ (\mathbb{A} | \mathbb{E}) \sim (\mathbb{E} | \mathbb{A}^{-1}) $$
		a pravý blok výsledné matice obsahuje hledanou $\mathbb{A}^{-1}$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
	Řekneme, že $\lambda \in \mathbb{C}$ je \textbf{vlastní číslo operátoru} $\mathbb{A} \in L(V)$, právě když existuje $x \in V , x \not= 0$, takový, že $\mathbb{A}x = \lambda x$. Vektor $x$ pak nazýváme \textbf{vlastním	vektorem operátoru} $\mathbb{A}$ \textbf{příslušejícím vlastnímu číslu} $\lambda$. Množinu všech	vlastních čísel $\mathbb{A}$ nazýváme \textbf{spektrem operátoru} $\mathbb{A}$ a značíme symbolem $\sigma(\mathbb{A})$.
\end{definition}

\begin{definition}[Výpočet vlastních čísel operátoru $\mathbb{A}$ a jejich algebraických násobností]
	Mějme lineární operátor $\mathbb{A}$ na prostoru $V_n$.
	\begin{enumerate}
		\item Zvolme bázi $\mathcal{X}$ prostoru $V_n$.
		\item Spočtěme charakteristický polynom operátoru $\mathbb{A}, p_\mathbb{A}(\lambda) = \textnormal{det}^\mathcal{X}(\mathbb{A} - \lambda \mathbb{E})$, pomocí známých metod pro výpočet determinantu.
		\item Nalezněme všechny kořeny polynomu $p_\mathbb{A}$. Tyto kořeny jsou vlastní čísla operátoru $\mathbb{A}$.
		\item Algebraická násobnost vlastního čísla $\lambda$, tj. $v_a(\lambda)$, je násobnost $\lambda$ jako kořene charakteristického polynomu $p_\mathbb{A}$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[Výpočet vlastních vektorů operátoru $\mathbb{A}$ a geometrických násobností]
	Mějme lineární operátor $\mathbb{A}$ na prostoru $b_n$ a jeho vlastní číslo $\lambda \in \mathbb{C}$.
	\begin{enumerate}
		\item Vlastní vektory příslušné vlastnímu číslu $\lambda$ jsou všechna nenulová řešení rovnice	$(\mathbb{A} - \lambda \mathbb{E})x = 0$.
		\item Geometrická násobnost vlastního čísla $\lambda$, tj. $v_g(\lambda)$, je dimenze vlastního podprostoru $\textnormal{ker}(\mathbb{A} - \lambda \mathbb{E})$.
	\end{enumerate}

\end{definition}
	
	\begin{definition}
		Komplexní číslo $\lambda$ nazýváme vlastním číslem matice $\mathbb{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$, právě když existuje nenulový vektor $x \in \mathbb{C}^n$
		splňující
		$$ p_\mathbb{A}(\lambda) := \textnormal{det}(\mathbb{A} - \lambda \mathbb{E}). $$
		Takovýto vektor $x$ pak nazýváme vlastním vektorem matice $\mathbb{A}$ příslušejícím vlastnímu číslu $\lambda$. Spektrem matice $\mathbb{A}$ (ozn. $\sigma(\mathbb{A})$) je množina všech vlastních čísel matice $\mathbb{A}$. Charakteristický polynom matice $\mathbb{A}$ (ozn. $p_\mathbb{A}$) definujeme předpisem
		
		$$ p_\mathbb{A}(\lambda) := \textnormal{det}(\mathbb{A} - \lambda \mathbb{E}).$$
	\end{definition}


\begin{definition}
	Operátor $\mathbb{A} \in \mathcal{L}(V_n)$ nazveme \textbf{diagonalizovatelný}, jestliže existuje báze $\mathcal{X}$ prostoru $V_n$ taková, že matice $\prescript{\mathcal{X}}{}{\mathbb{A}}$ je diagonální. Matici $\mathbb{A} \in C^{n,n}$ nazveme diagonalizovatelnou, jestliže je podobná diagonální matici.
\end{definition}

\begin{definition}[O diagonalizovatelnosti]
	Operátor $\mathbb{A} \in \mathcal{L}(V_n)$ je diagonalizovatelný, právě když každé z vlastních čísel $\lambda$ operátoru $\mathbb{A}$ má stejnou algebraickou a geometrickou násobnost, tj.
	$$  (\forall \lambda \in \sigma(\mathbb{A}))(v_a(\lambda) = v_g(\lambda)). $$
\end{definition}